\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[main=french,english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage{graphicx}%
\usepackage{url}%
\usepackage{abstract}%
\usepackage[french=guillemets]{csquotes}

\usepackage{amsmath}%
\usepackage{amsfonts}%
\usepackage{amssymb}%
\usepackage{graphicx}%

\usepackage{listings}

\parskip=0.5\baselineskip
\sloppy

\author{Joseph Cabrita \and Romain Ferrand}
\title{Projet 1 - Réseau - Détection d'iceberg}

\begin{document}

%Page de titre
	\maketitle
	\begin{abstract}
  		Dans ce projet, nous avons cherché à implémenter l'algorithme \emph{Count\_Min\_Sketch} en C++, dans le but de pouvoir l'appliquer à la détection d'iceberg, qui est l'un des systèmes réseau que nous avons étudié en cours.
  		\begin{description}
  			\item[Mots-clés:] Réseaux; Count\_Min\_Sketch; DDOS; Détection d'Iceberg
  		\end{description}
	\end{abstract}
	\newpage

	\section*{Introduction}


		Dans ce projet, nous avons tout d'abord implémenté L'algorithme \emph{Count\_Min\_Sketch}, en se basant sur le document de recherche fourni avec le sujet du projet, et nous avons implémenté les algorithmes de parsing des fichiers fournis, afin de n'en conserver que les données ayant une certaine utilité par la suite.

Une fois ces algorithmes implémentés et fonctionnels, il nous a alors fallut implémenter la simulation d'un système de détection d'iceberg, c'est-à-dire de détection d'un DDOS sur un flux distribué qui n'apparait pas localement comme un déni de service.

		Dans une première partie, nous effectuerons une étude des données et de leur gestion dans ce projet. Nous continuerons en étudiant l'algorithme du \emph{Count\_Min\_Sketch}, plus particulièrement ses contraintes d'implémentations et les fonctions de hachage utilisées. Enfin, nous présenterons une implémentation de la détection d'iceberg, ainsi que les motivations nous ayant conduit à cette implémentation plutôt qu'une autre.
		
	\section{La gestion des données}

		\subsection{Parser les fichiers}

			Pour pouvoir appliquer l'algorithme \emph{Count\_Min\_Sketch} sur les jeux de données qui nous ont été fournis, il nous a d'abord été nécessaire de traiter ces données afin d'en extraire les données pertinentes, exploitables et utiles. Pour cela, nous avons tout d'abord dû analyser les fichiers pour décider des données à conserver face à celles à supprimer. Par exemple, les attributs de requête \emph{HTTP} (n\degres de protocole \emph{HTTP} ou méthode utilisée (\emph{GET}/\emph{POST}) n'avaient aucun intérêt dans le cadre de notre étude, qui cherchait à appliquer l'algorithme \emph{Count\_Min} à la détection d'iceberg. Nous avons donc pu les exclure des données à récupérer, et ainsi ne conserver que celles utiles.

			Nous avons donc conservé deux champs de données pour chaque fichier, dont la colonne \emph{remote} / \emph{local} du fichier Calgary, car elle nous permettait d'effectuer de nombreux tests sur un échantillon très réduit de valeurs possibles.

			Cependant, une fois les données à conserver sélectionnées, nous avons encore dû les extraire des fichiers sources afin de les exporter vers de nouveaux fichiers. Pour cela, nous avons utilisé toute la puissance des flux en C++, et avons donc eu la possibilité d'effectuer un parsing de qualité avec un nombre très réduit de variables et de lignes de code. Initialement, nous avions créé un algorithme en C, mais il fût vite évident que ce langage n'était pas le plus adapté aux besoins de notre projet, ce qui nous a conduit à basculer en C++. En effet, ce langage nous a apporté de nombreux outils facilitant grandement le développement de notre application.

			Enfin, nous avons dû prendre le temps de traiter les chaînes extraites du système, certaines ayant des caractères non souhaités en début et/ou en fin de chaîne. Ainsi, de nombreuses guillemets inutiles ou parenthèses ont pu être supprimées avant le traitement effectué par l'algorithme \emph{Count\_Min\_Sketch}.

		\subsection{Que peut-on considérer comme une entrée pour l'algorithme}

			Comme nous avons pu le voir précédemment, il a été nécessaire de faire du tri dans les données contenues dans les fichiers de données sources, mais comment choisir ces données, et savoir lesquelles auront de l'intérêt dans notre projet. Ainsi, si nous prenons, par exemple, le fichier n\degres 1 (Type \emph{EPA}), nous avons considéré qu'il était inutile de conserver les dates, ainsi que les informations du protocole \emph{HTTP}. Nous avons donc effectué un filtrage des champs et les avons stockés dans divers fichiers, permettant de travailler avec les algorithmes de \emph{Count\_Min} et de détection d'iceberg.


			\subsubsection*{1epahttp.txt}

				Nous avons choisi de ne conserver que le nom de domaine de l'émetteur de la requête, ainsi que le nom du fichier demandé, qui étaient tout deux des données que nous avons considéré comme exploitables. En effet, la date, la taille de la réponse ainsi que les données de protocole sont totalement inutiles, et pour certaines parfaitement répétitives, et donc inutile.

			\subsubsection*{2sdschttp2.txt}

				Dans ce fichier, nous avons conservé les "codes IP" et les fichiers demandés, qui étaient les seules données présentant un quelconque intérêt pour les mêmes raisons que le fichier précédent (les dates, informations protocolaires ne présentant que peu d'intérêt).

			\subsubsection*{3Calgaryaccess\_log.txt}

				De la même manière que les deux fichiers précédent, les données de dates, retours \emph{HTTP} ne nous sont d'aucune utilité pour une détection d'iceberg, ce qui nous a conduit à ne conserver, comme pour le premier fichier, que les données du serveur émetteur de la requête ainsi que celles du fichier demandé.

			\paragraph*{}

			Ainsi, il devient évident, après analyse de ces trois fichiers, que les seules données ayant un quelconque intérêt sont celles ayant trait à l'identification des ressources ciblées, ou aux émetteurs des requêtes. Ces données, en effet, correspondent bien à celles que nous pouvons vouloir pour effectuer de la détection d'iceberg, ou bien une analyse avec l'algorithme du \emph{Count\_Min\_Sketch}.

	\section{Count-Min sketch et le modèle flux de données}

		Lorsque nous nous plaçons dans le modèle flux de données, c'est-à-dire lorsque nous nous intéresserons à une \textquote[B. Csernel, F. Clérot et G. Hébrail]{séquence infinie d'éléments générés de façon continue à un rythme rapide}, il semble difficile de disposer d'une mémoire infinie pour traiter les éléments de ce flux.
Cette considération sur la mémoire nous oblige a construire un résumé du flux, ou plus précisément une approximation du vecteur des fréquences des éléments de celui-ci.
Cela se traduit dans notre projet par l'implémentation de l'algorithme $Count\_Min\_Sketch$.

		Cet algorithme permet, si l'on considère un élément $i$ d'un flux, et $f_{i}$ sa fréquence réelle dans le flux, d'obtenir une $(\sigma,\epsilon)$-approximation $\tilde{f}_{i}$ de $f_{i}$ telle que $f_{i} \leq \tilde{f}_{i} \leq f_{i} + m\epsilon$, où $m = \sum^{n}_{i=0} f_{i}$, avec une probabilité $1-\sigma$. ($\sigma \in (0,1]$ et $\epsilon \in (0,1]$).

		En résumé, cet algorithme permet d'effectuer une projection du vecteur de fréquence du flux tout en gardant un contrôle sur la perte d'information résultante de cette projection, et en limitant au maximum la demande en mémoire.

		\subsection{Hacher sans sel}

			Une des caractéristiques principales de cet algorithme est d'utiliser pour ses projections des fonctions de hachage 2-universelles. Une fonction de hachage universelle est une fonction choisie aléatoirement dans une famille de fonction $H = \{ h:U \rightarrow m \}$, où $U$ est l'univers des clés et $m \subset \mathbb{N}, |m| \leq |U|$ tel que $\forall x,y \in U, x \neq y: \underset{h \in H}{\Pr}[h(x) = h(y)] \leq \dfrac{1}{|m|}$. Une fonction 2-universelle vérifie en plus une propriété d'indépendance, c'est-à-dire que $\forall x,y \in U, x \neq y, h \in H: \Pr(h(x)=z|h(y)=z') = \Pr(h(x) = z)$.

			L'implémentation de ces fonctions de hachage a été une des premières problématiques. En effet, comme expliqué précédemment, les éléments dont nous avons dû estimer la fréquence sont des chaînes de caractères de longueur variable. Pour résoudre ce problème, nous avons considéré les chaînes de caractères comme un tableau d'entier auquel est appliqué une fonction de hachage multilinéaire, comme décrit dans \cite{lemire14}.

			Soit une fonction de la forme $h(s) = ((m_{1} + \sum^{n}_{i=1} m_{i+1}s_{i}) \mod 2^{K}) \div 2^{L}$, où $K,L \in \mathbb{N}, K \geq L \geq 0$, $m_{i}$ est un entier aléatoire choisi dans $[0,2^{K})$, et les caractères de la chaîne des entiers dans $[0,2^{L})$. Ainsi pour créer des fonctions 2-universelle pour nos chaînes de caractères, il suffit de générer un vecteur d'entiers aléatoires unique pour chaque fonction dans la base choisie.

			En pratique, nous considérerons des chaînes de caractères $s$ et un vecteur d'entiers $m$ codés sur 64-bit, ainsi $K = 64$ et $L = 32$. Bien que cet approche puisse sembler surdimensionnée, d'après \cite{lemire14} elle s'avère bien plus efficace avec un processeur 64-bit, d'où ce choix. Une ultime optimisation fût d'utiliser le dépassement des types entiers non signés de C/C++ pour l'opération de modulo et l'opération shift right (>> 32) pour implémenter la division de $2^{32}$.

			Comme nous l'avons vu cette méthode peut être fortement consommatrice en ressources car elle suppose générer une vecteur d'entiers aléatoire sur une base 64-bit dont la dimension doit majorer (dans notre implémentation) la taille des chaînes de caractères en entrée. Mais comme souvent le coût mémoire est compensé par une plus grande rapidité d'exécution. De plus, notons que nous n'avons pas choisi d'implémenter la version la plus optimale proposée par \cite{lemire14} et que si la consommation en mémoire est cruciale, il est tout à fait possible d'utiliser des entiers de plus petites tailles.

		\subsection{La malédiction inverse de la dimension}

			Comme nous nous situons dans le modèle flux de données, et comme l'algorithme \emph{Count\_Min\_Sketch} résume un vecteur de grande dimension dans une dimension moindre, il arrivera un moment où le nombre de collisions sera beaucoup trop important. Dans ce cas, nous allons perdre des informations permettant de caractériser le vecteur de fréquence du flux. Autrement dit, \emph{Count\_Min\_Sketch} va trop surestimer la fréquence des éléments qu'il reçoit.

			La première approche utilisée a été de séparer la lecture du flux en phase,
	chacune de ces phrases étant constitué de trois sous phases. Une première sous-phase d'apprentissage où \emph{Count\_Min\_Sketch} ne va faire aucune estimation de fréquence, cela permet d'éviter les estimations grossière (par exemple, le premier élément fourni est le plus fréquent du flux). Ensuite, une deuxième sous-phase d'apprentissage et de détection est lancée. Dans celle-ci, \emph{Count\_Min\_Sketch} ajoute des éléments et retourne leur fréquence estimée. Enfin, la troisième et dernière sous-phrase est une phase de ré-initialisation. Dans celle-ci, \emph{Count\_Min\_Sketch} est complètement réinitialisé, de telle sorte qu'il renvoie une fréquence nulle quelle que soit l'élément dont on veut connaître la fréquence.

			Cette approche, bien que simple et fonctionnelle, semble peu élégante et peut être dangereuse. En effet, elle semble peu élégante car le flux est continu. On aimerait pouvoir faire une analyse de fréquence à n'importe quel moment de la lecture de ce flux. Enfin, elle semble dangereuse car elle suppose que l'algorithme ne va pas analyser le flux pendant un certains temps à chaque phase, permettant à un adversaire de cacher l'envoie de ses requêtes lors de ces phases.

		\paragraph*{}

			La deuxième approche et celle qui a été retenue, consiste à ajouter à l'algorithme \emph{Count\_Min\_Sketch} une file de taille fixe. Cette file va se remplir jusqu'à sa capacité maximale par les éléments ajoutés à \emph{Count\_Min\_Sketch}. Une fois cette file pleine, la tête de la file est supprimée de l'algorithme, on défile cette entrée et on enfile à l'autre bout la nouvelle entrée. De cette façon, une fois que la file est pleine, à chaque ajout dans l'algorithme, on décrémente la fréquence estimée de l'élément le plus ancien dans la file de 1.

			Cette approche permet d'assurer la fraîcheur des estimations faites puisqu'elles interviennent sur un jeu de données récent dans la vie du flux. En contrepartie, une fois la file est pleine, nous allons devoir effectuer deux fois plus d'opérations de hachage: celles pour l'ajout du nouvel élément, et celles pour la suppression de l'élément en tête de file. Cependant, comme nous utilisons des fonctions de hachage rapide, cette approche nous a semblé être préférable.

		\subsection{Tests et choix des paramètres}

			Nous avons implémenté un jeu de tests (make count\_min\_tests) permettant de comparer avec différentes valeurs de $\sigma$ pour $\epsilon = 0.01$, le vecteur de fréquences réel formé des $n$ premières entrées avec les estimation de \emph{Count\_Min\_Sketch}. Nous avons donc pu comparer la moyenne, l'écart type, la fréquence minimale, la fréquence maximale et la dimension. Ces tests nous ont permis de choisir des paramètre intéressant pour $\sigma$, dans le cadre de la détection d'iceberg.

\noindent Voici un exemple de tests pour le fichier 2\_calgary.txt, avec 2000 entrées analysées:
\begin{lstlisting}
	Test 1:
	epsi: 0.01
	sigma: 0.3
	Real average: 882.34
	Estimated average: 1248.96
	Real standard deviation: 1011.57
	Estimated standard deviation: 981.762
	Reel minimum frequence: 1
	Estimated minimum frequence: 1
	Reel maximum frequence: 491
	Estimated maximum frequence: 493
	Reel vector dimension: 420
	Estimation vector dimension: 272

	Test 2:
	Settings:
	epsi: 0.01
	sigma: 0.1
	Real average: 882.34
	Estimated average: 1071.1
	Real standard deviation: 1011.57
	Estimated standard deviation: 1011.52
	Reel minimum frequence: 1
	Estimated minimum frequence: 1
	Reel maximum frequence: 491
	Estimated maximum frequence: 491
	Reel vector dimension: 420
	Estimation vector dimension: 272
\end{lstlisting}


	\section{La détection d'iceberg à l'aide du $Count\_Min\_Sketch$}

		\subsection{Un modèle théorique}

			Initialement, nous avons souhaité utiliser un modèle qui reproduise le plus fidèlement possible le fonctionnement du système en conditions réelles, soit une architecture distribuée entre de multiples routeurs et un coordinateur.

			Cependant, nous avions une contrainte, qui était celle de développer un système séquentiel (et non parallèle). Nous avons donc dû imaginer une structure de programme permettant de représenter ce fonctionnement parallèle dans un programme monotâche. La structure choisie fait tenir tout le fonctionnement "parallèle" dans la fonction principale, en particulier pour la gestion des données reçues par les routeurs.

			Cette fonction principale se charge donc d'initialiser le contrôleur ainsi que les routeurs avec un ensemble minimal de données, puis, on fournit à tour de rôle des données à chaque routeur, qui se chargeront eux-même de contacter le routeur s'ils pensent que cela est nécessaire (par un buffer plein, ou bien un timeout de buffer). Le contrôleur contactera alors tous les autres routeurs afin de savoir si le signalement fourni est un iceberg, et le signalera à tous les routeurs au besoin.

		\subsection{Implémentations : Router et Contrôleur}
			
			Dans cet partie nous discuterons des différentes idées ayant conduit nos choix d'implémentation de ces deux objets.

			\subsubsection{Le Router}

				\paragraph{Intégration de \emph{Count\_Min\_Sketch}}
					
					Dans la détection d'iceberg le router est l'élément qui effectue la détection et qui renvoie une mesure, il intègre bien entendu l'algorithme \emph{Count\_Min\_Sketch}. Celui-ci est implémenté comme décrit précédemment.
					
					Il manque cependant au router la possibilité d'alimenter cet algorithme avec des données. Pour cela, nous avons choisi de lire dans un flux passé en référence et de considérer comme une donnée ce qui se trouve entre le début du flux et le premier caractère (\\n) d'échappement rencontré, dans les fichiers que nous avions pré-formatés avec le parser. 

					Pour faire une détection, le routeur va devoir effectuer une estimation de la fréquence d'un élément, cette estimation est nécessairement faite à la lecture d'une donnée dans le flux et de son ajout à \emph{Count\_Min\_Sketch}, car après cela, la valeur réelle de cet entrée n'est pas sauvegardée puisqu'elle se trouve hachée.

					Par ailleurs, comme expliqué précédemment, l'existence d'une phase d'apprentissage est également nécessaire, car on veut pouvoir lire une entrée sans effectuer d'estimation. Cela se caractérise dans notre code par deux primitives (\emph{activate()} et \emph{desactivate()}), qui vont respectivement activer l'estimation de l'élément après son ajout et donc la détection d'iceberg, ou sa désactivation. Cette manière de faire permet de choisir depuis l'extérieur la façon dont se comportent les routeurs du point de vue de la détection.

				\paragraph{Gestion des suspects et des coupables}
					Lorsque nous avons détecté un potentiel iceberg, nous avons vu qu'avant de l'envoyer au coordinateur, par souci de limitation des échanges de données, nous devions le stocker dans un buffer.
La première question fût celle de savoir quoi stocker, pour cela nous avons crée un nouveau type définie par une structure qui va contenir toutes les informations nécessaires, c'est le type \emph{Entry}.

\emph{Entry} est constitué des éléments suivants:
\begin{description}
\item[id\_router] permet au contrôleur de savoir de qui provient la donnée;
\item[elem] l'élément suspect;
\item[freq] la fréquence dans le CM-Sketch du routeur de l'élément suspect;
\item[vect\_nb\_elem] nombre d'observations effectués par le routeur jusqu'à maintenant.
\end{description}
La second question fût de savoir comment représenter le buffer, nous avons choisi de crée une nouvelle classe construit au-dessus d'un tableau servant à stocker des éléments de type \emph{Entry}.

					Cette façon de faire permet de gérer plus facilement les conditions de vidange (flush) du buffer (timer égal à 0 ou taille maximale du buffer atteinte). Mais également la façon à laquelle le buffer est vidangé (déplacement des entrées dans une variable de sortie, ré-initialisation des timers et du tableau, renvoie les éléments déplacés en sortie).

					Grâce à cette classe on a pu créer un tableau de buffers dont la longueur est défini par le découpage géométrique explicité dans \cite{busnel15}.
Mais une difficulté persiste, en effet le calcul du découpage fait intervenir des opérations sur des flottant dont des divisions, et bien que nous pensions avoir utilisé la précision nécessaire pour ces calculs, il ne nous semble pas évident que nous obtenons toujours le découpage souhaité.

					De même lorsque nous devons choisir à quel buffer un élément doit être ajouté, nous utilisons également le découpage défini dans \cite{busnel15}, et nous faisons donc là aussi de nombreuses opérations sur des flottants. Nous avons également implémenté l'astuce présente dans \cite{busnel15} qui consiste à rechercher dans un premier temps si l'élément à ajouter appartient au buffer de plus grande taille, c'est à dire celui qui contient les éléments les moins susceptibles d'être des icebergs.

					Une amélioration possible pour ces buffers serait de les implémenter au-dessus d'un conteneur associatif de type \emph{Set}, puisque les entrées doivent stocker de manière unique dans un même buffer. Dans notre implémentation, la valeur initiale des timers est la même quel que soit le buffer. Intuitivement il semble intéressant d'augmenter la valeur initiale du timer proportionnellement à la taille du buffer.
Cela permettrait aux buffers les plus grands, et donc à ceux qui contiennent les éléments les moins suspects, d'être vidangés moins régulièrement.

			\subsubsection{Le coordinateur}

				Dans la détection d'iceberg, le coordinateur est l'élément qui reçoit et commande des estimations de fréquence pour les potentiels iceberg aux différents routeurs. Il calcule alors quels signalements sont réels et renvoie les icebergs détectés à ces derniers.

				\paragraph{Relation avec les routeurs}

					Lors de la construction, nous définissons un tableau de pointeurs vers des \emph{Routeur} appelé \emph{routeurs}, et d'une primitive permettant l'ajout d'un routeur à ce tableau. Cette manière de faire permet de créer une relation permettant une forme de communication que nous expliciterons dans la section suivante.

				\paragraph{Stockage des suspects}
					
					Nous avons vu que la classe \emph{Routeur} était chargée d'envoyer des suspects, les icebergs potentiels. Par souci de simplicité dans la communication entre le routeur et le coordinateur, nous avons choisi de stocker dans un tableau dynamique les différents suspects envoyés par les routeurs. Nous effectuons cela à la place de faire réagir directement le contrôleur à la réception d'un suspect. Cette manière de faire sera discutée dans la section suivante.

				\paragraph{Détection de l'iceberg}
					
					Comme expliqué dans la section précédente, déterminé si un élément suspect est un iceberg nécessite d'envoyer une requête de fréquence local à tout les routeurs sauf pour le routeur à l'origine de l'envoie de ce suspect au coordinateur.
Cela suppose pouvoir discriminer un suspect en fonction du routeur qui la détecté. Cette fonction est assuré par le champ \emph{id\_router} du type \emph{Entry}. Le type \emph{Entry} possède en fait toutes les informations nécessaires au calcul servant à la détection, c'est-à-dire à la somme des fréquences et du nombre d'observations locales. À chaque détection, nous signalons celle-ci par un affichage sur la sortie standard.

				\paragraph{Envoi des icebergs}
					
					Dans cette partie nous parcourons simplement la liste des routeurs du contrôleur, en envoyant pour chacun l'identifiant de l'iceberg qui sera stocké dans le tampon associé.


		\subsection{Les échanges entre routeur et contrôleur}

			\paragraph{Le réseau en séquentiel}

				Une difficulté majeur de ce projet, a été, par soucis de temps et de connaissances, de simplifier la communication entre les routeurs et le contrôleur. Cette simplification a été faite, dans un premier temps, par un simulation de directive réseau: le routeur et le contrôleur possédaient chacun des primitives d'envoi et de réception et des types de requêtes à associer avec ces primitives.
				
				Par exemple lorsque qu'un routeur détectait un élément il utilisait sa fonction \emph{send()} avec un type de requête associé à la détection, cet fonction \emph{send()} appelait la fonction \emph{receive()} du contrôleur, qui elle même appelait la fonction \emph{send()} du contrôleur, prenant en paramètres la requête associée à la demande de la fréquence locale de l'élément au routeur, qui elle même rappelait la fonction \emph{receive()} du routeur, qui elle même appelait la fonction \emph{send()} du routeur avec les informations demandées, qui elle même rappelait la fonction \emph{receive()} du contrôleur avec les éléments demandés. Il est assez simple de comprendre pourquoi, malgré un fonctionnement plus naturel, cette méthode créant une pile d'appel complexe n'a pas été conservée.
	
				La solution de protocole que nous avons choisi est la suivante: (En itérant sur la liste des routeurs). Dans un premier temps, le routeur lit une donnée et regarde s'il a affaire à un potentiel iceberg. Ensuite, si potentiel iceberg il-y-a, celui-ci est ajouté au buffer correspondant. Puis, les suspects repérés sont envoyés via l'appel à la primitive de réception des suspects du contrôleur (Cette manière de faire permet de ne pas faire réagir le contrôleur à l'intérieur de l'appel à une primitive du routeur).

				Nous passons désormais côté contrôleur. Ce dernier va simplement parcourir sa liste de suspects et faire appel à une primitive des routeurs permettant de retourner une variable de type \emph{Entry} contenant les informations de l'élément demandé. Enfin, si le suspect est un vrai iceberg, nous l'ajoutons au tampon de chaque routeur via la primitive associée.

				Finalement, ce mode de communication simplifie, au prix d'une perte de réalisme, les échanges entre les objets mais il suppose que les éléments \emph{routeur} et \emph{contrôleur} soient passifs, puisqu'ils ne réagissent jamais par eux même aux requêtes envoyées. Ils doivent être contrôlés depuis l'extérieur. C'est la fonction du programme \emph{ice\_detect} dans lequel cette boucle de communication est implémentée.

				Les améliorations possibles sont, évidement, l'implémentation de ce système via une communication en réseaux, par exemple avec des sockets, pour nous rapprocher d'une situation d'utilisation réelle. Cela permettrait de revenir à la première implémentation et de considérer les routeurs et le contrôleur comme des agents actifs. Par ailleurs, nous aurions à gérer l'accès au fichier qui sera maintenant concurrent. Une solution possible pour ce problème pourrait être la division du fichiers suivant le nombre de routeurs.

		\subsection{Tests}

			Dans cette section nous verrons quelques tests de détections des iceberg. Ces tests consistent dans un premier temps à analyser statiquement les différentes traces, puis à trier les éléments de ces fichiers par ordre décroissant d'apparition.
Puis nous lançons la détection avec un certain seuil, tout en sauvegardant les éléments qui ont été détectés.
Enfin, nous affichons les éléments les plus fréquents issus de l'analyse statique et nous regardons s'ils ont été détecté ou non.
Cela nous permet de constater l'évolution des éléments détecté en fonction du seuil, et, en affichant la fréquence réel de ceux-ci, de savoir si leurs fréquences correspondent bien à des icebergs.

Exemple: le fichier \emph{2\_calgary.txt} avec un seuil de 0.1 et 5 routeurs.
\begin{lstlisting}
Router id: 3    Item: index.html        Frequency: 145  m: 540
Router id: 4    Item: index.html        Frequency: 146  m: 546
Router id: 2    Item: index.html        Frequency: 146  m: 588
Router id: 1    Item: index.html        Frequency: 155  m: 625
Router id: 0    Item: index.html        Frequency: 225  m: 908

The 10 more frequent items in 2_calgary.txt with a total of 725194 items

| Item      |      | Frequency |   | Detected |
|-----------|------|-----------|---|----------|
|index.html |      | 140139    |   |   yes    |
|3.gif      |      | 23983     |   |   no     |
|2.gif      |      | 23571     |   |   no     |
|4.gif      |      | 8013      |   |   no     |
|244.gif    |      | 5136      |   |   no     |
|5.html     |      | 5003      |   |   no     |
|4097.gif   |      | 4862      |   |   no     |
|8870.jpg   |      | 4484      |   |   no     |
|6733.gif   |      | 4264      |   |   no     |
|8472.gif   |      | 3834      |   |   no     |
\end{lstlisting}

Exemple: le fichier \emph{2\_calgary.txt} avec un seuil de 0.08 et 5 routeurs.
\begin{lstlisting}
Router id: 4    Item: 2.gif             Frequency: 46   m: 529
Router id: 4    Item: 3.gif             Frequency: 43   m: 531
Router id: 4    Item: index.html        Frequency: 144  m: 534
Router id: 1    Item: index.html        Frequency: 191  m: 781
Router id: 3    Item: index.html        Frequency: 220  m: 876
Router id: 2    Item: index.html        Frequency: 228  m: 904

The 10 more frequent items in 2_calgary.txt with a total of 725194 items

| Item      |      | Frequency |   | Detected |
|-----------|------|-----------|---|----------|
|index.html |      | 140139    |   |   yes    |
|3.gif      |      | 23983     |   |   yes    |
|2.gif      |      | 23571     |   |   yes    |
|4.gif      |      | 8013      |   |   no     |
|244.gif    |      | 5136      |   |   no     |
|5.html     |      | 5003      |   |   no     |
|4097.gif   |      | 4862      |   |   no     |
|8870.jpg   |      | 4484      |   |   no     |
|6733.gif   |      | 4264      |   |   no     |
|8472.gif   |      | 3834      |   |   no     |
\end{lstlisting}

Ce test permet de ce rendre compte que lors de la diminution du seuil ou va bien pouvoir détecter des éléments avec une fréquence moindre.

Exemple 3: le fichier \emph{1\_epa.txt} avec un seuil  de 0.08 et 5 routeurs.
\begin{lstlisting}
Router id: 1    Item: pm2-3.niia.net                    Frequency: 57   m: 566
Router id: 0    Item: pm2-3.niia.net                    Frequency: 74   m: 911
Router id: 2    Item: pm2-3.niia.net                    Frequency: 75   m: 905
Router id: 3    Item: pm2-3.niia.net                    Frequency: 78   m: 913
Router id: 4    Item: pm2-3.niia.net                    Frequency: 77   m: 913
Router id: 0    Item: ix-eve-wa2-02.ix.netcom.com       Frequency: 108  m: 1304
Router id: 2    Item: ix-eve-wa2-02.ix.netcom.com       Frequency: 119  m: 1468

| Item                   |      | Frequency |   | Detected |
|------------------------|------|-----------|---|----------|
|sandy.rtptok1.epa.gov   |      | 294       |   |    no    |
|e659229.boeing.com      |      | 292       |   |    no    |
|wicdgserv.wic.epa.gov   |      | 266       |   |    no    |
|keyhole.es.dupont.com   |      | 263       |   |    no    |
|dwilson.pr.mcs.net      |      | 248       |   |    no    |
|oea4.r8stw56.epa.gov    |      | 176       |   |    no    |
|macip26.nacion.co.cr    |      | 174       |   |    no    |
|dcimsd23.dcimsd.epa.gov |      | 172       |   |    no    |
|www-b1.proxy.aol.com    |      | 167       |   |    no    |
|piweba3y.prodigy.com    |      | 158       |   |    no    |
\end{lstlisting}

			Ce test semble rendre un résultat erroné, mais il s'explique facilement, dans un premier temps par la faiblesse du test. De fait, ce test permet de voir simplement les éléments les plus fréquents de manière globale dans le fichier mais ne peut rendre compte de la distribution des éléments dans le fichier.
Dans un second temps, il semble que les éléments dans ce fichier sont présents de manière plus ou moins égale, ce qui peut expliquer l'absence d'iceberg global à tout le fichier.

			Enfin dans l'ensemble des tests, nous pouvons voir des icebergs détectés plusieurs fois. Cela est dû à l'ajout des éléments dans les buffers. En effet, des éléments peuvent être ajoutés successivement dans différents buffers qui peuvent être vidangés à divers moments, ce qui explique cette anomalie.

	\section*{Conclusion}

		Lors de ce projet, nous avons réussi à implémenter l'algorithme du \emph{Count\_Min\_Sketch}, ainsi que la simulation d'un système de détection d'iceberg, de manière séquentielle.

		Durant le développement de ce système, nous avons ainsi pu mieux comprendre comment fonctionnait l'algorithme du \emph{Count\_Min\_Sketch}, et l'étude en général d'un flux réseau. Nous avons pu expérimenter cet algorithme avec de nombreuses modulations des paramètres de ce dernier. De plus, nous avons eu la possibilité d'imaginer et d'implémenter un système de détection d'iceberg basé sur celui présenté en cours.

		Enfin, nous avons réussi à implémenter un système, dans le cas de la détection d'iceberg, facilement adaptable à une utilisation non séquentielle, de par le cloisonnement mis en place entre les classes des routeurs et celle du coordinateur.

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{lemire14}
  D. Lemire, O. Kaser
  \textit{Strongly universal string hashing is fast},
  \url{https://arxiv.org/abs/1202.4961},
  2014.
\bibitem{busnel15}
	E. Anceaume, Y. Busnel, N. Rivetti, B. Sericola.
	\textit{Identifying Global Icebergs in Distributed Streams}
	\url{https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01194511}
	2015.
\bibitem{gormode05}
	G.Cormode and S. Muthukrishnan.
	\textit{An Improved Data Stream Summary:
	The Count-Min Sketch and its Applications}
	2005.

\end{thebibliography}

\end{document}
